%!TEX root = main.tex

\section{Algoritmo Genético}

\subsection{Definição}

Um algoritmo genético é uma meta-heurística inspirada pelos processos de seleção natural e genética. Este algoritmo foi inicialmente desenvolvido por John Henry Holland \parencite{mitchell_introduction_1996}.

Este tipo de algoritmos baseiam-se nos processos de seleção natural, com a existência de indivíduos e populações e aplicação de seleção parametrizada (semelhante ao conceito de \textit{survival of the fittest}) entre gerações de uma dada população. Para além disso, estes algoritmos implementam também conceitos provenientes da genética, como o cruzamento (\textit{crossover}) e mutação (\textit{mutation}). Estes últimos são designados operadores genéticos e são aplicados entre as gerações, de modo a imitar o processo evolucionário presente na natureza.

\subsubsection{Indivíduos e Populações}

Para executar este algoritmo, é necessário produzir um cromossoma, que representa uma possível solução para o problema em causa. Neste caso, este conceito é uma lista de IDs de motoristas, sendo que os mesmos estão associados aos blocos de trabalho afetos a uma viatura específica. Após definir a estrutura deste individuo, é necessário produzir um conjunto destes indivíduos de modo a construir uma população.

\subsubsection{Gerações e Seleção Parametrizada}

À população referida acima, considerada a geração inicial, é aplicado um processo de seleção. Neste projeto, esta seleção é efetuada através de um valor dado a cada indivíduo e selecionando os melhores indivíduos de acordo com este valor. O valor referido é calculado utilizando os parâmetros referidos na \ref{param}.

\subsubsection{Operadores Genéticos}

No processo de seleção referido acima, existe uma redução de elementos no momento de seleção. Para além disso, durante a sucessiva seleção de novas populações, não existe alterações e o resultado obtido depende apenas da população inicial. Para que isto não aconteça, são utilizados operadores genéticos. 

Nesta implementação, são utilizadas operações de cruzamento e operações de mutação. Estas operações são aplicadas após o processo seletivo, sobre os indivíduos selecionados pelo mesmo. Assim, mantemos uma população de indivíduos estável e baseamos novos indivíduos nos indivíduos selecionados nas seleções anteriores, de acordo com o que acontece na natureza (ver o conceito \textit{survival of the fittest}). Estes operadores são aleatórios.

\begin{itemize}
    \item Mutação

    O operador de mutação é análogo à mutação genética observada em cromossomas. No algoritmo, cada \textit{componente} do indivíduo (na nossa implementação, os condutores afetos a um bloco de trabalho) pode ser substituído por um outro valor válido.
    \item Cruzamento

    O operador de cruzamento é também análogo a um processo observado na natureza. Este operador aplica o processo de combinação de informação genética entre dois indivíduos. Assim, um novo individuo pode incluir \textit{componentes} de dois indivíduos diferentes da geração anterior, tendo em atenção que o indivíduo gerado é válido de acordo com os parâmetros referidos anteriormente. Para garantir a aleatoriedade da seleção dos \textit{pais} do indivíduo gerado, utilizamos o predicado \mintinline{prolog}|random_permutation/2|
\end{itemize}

\subsubsection{Parâmetros}

Para fazer a seleção dos melhores indivíduos de uma dada população é necessária uma existência de uma série de critérios que permita a ordenação dos mesmos. Nesta implementação do algoritmo, estes critérios são implementados através de funções no ambiente de execução e o somatório destes produzem um valor de avaliação.

Nesta iteração implementamos as seguintes restrições, de acordo com a informação providenciada pelos professores:

\begin{itemize}
    \item Um tripulante pode efetuar um máximo de 4 horas consecutivas de trabalho.
    \item Um tripulante pode efetuar um máximo de 8 horas totais de trabalho num dia.
    \item Todos os tripulantes devem ter 1 hora de almoço entre as 11:00 e as 15:00.
    \item Todos os tripulantes devem ter 1 hora de jantar entre as 18:00 e as 22:00.
    \item Nenhum tripulante deve trabalhar fora do seu horário temporal.
    \item É preferível que um tripulante não trabalhe fora do seu horário preferencial.
\end{itemize}

Estas restrições são evidenciadas na operação seletiva, em que cada uma destas restrições faz pesar na classificação de cada indivíduo.

\subsection{Condições de Término}

Para finalizar o algoritmo e garantir um produto utilizável pelo cliente, definimos como condições de término o tempo de execução do algoritmo, o número de gerações produzidas e a obtenção de um valor mínimo de avaliação a atingir. O algoritmo finaliza a execução quando atinge a primeira destas condições.